<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://fiddien.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://fiddien.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2023-06-03T23:46:05+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>In rediscovering universal virtues and fostering them in self and others.
</subtitle><entry><title type="html">Bagaimana cara membuatmu bahagia?</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/bagaimana-cara-membuatmu-bahagia/" rel="alternate" type="text/html" title="Bagaimana cara membuatmu bahagia?" /><published>2023-05-31T16:16:43+00:00</published><updated>2023-05-31T16:16:43+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/bagaimana-cara-membuatmu-bahagia</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/bagaimana-cara-membuatmu-bahagia/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Belajar untuk tidak perlu berpikir panjang</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/belajar-untuk-tidak-perlu-berpikir-panjang/" rel="alternate" type="text/html" title="Belajar untuk tidak perlu berpikir panjang" /><published>2023-04-27T22:04:12+00:00</published><updated>2023-04-27T22:04:12+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/belajar-untuk-tidak-perlu-berpikir-panjang</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/belajar-untuk-tidak-perlu-berpikir-panjang/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Belajar untuk tidak perlu berpikir panjang</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/belajar-untuk-tidak-perlu-berpikir-panjang/" rel="alternate" type="text/html" title="Belajar untuk tidak perlu berpikir panjang" /><published>2023-04-27T03:54:00+00:00</published><updated>2023-04-27T03:54:00+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/belajar-untuk-tidak-perlu-berpikir-panjang</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/belajar-untuk-tidak-perlu-berpikir-panjang/"><![CDATA[<p>Jika hanya butuh satu <em>key takeway</em> yang perlu dicamkan baik-baik pasca Ramadhan 1444 H, maka itu adalah bisikan “gak usah banyak mikir!”</p>

<p>…untuk hal-hal tertentu.</p>

<hr />

<p>Siapa muslim yang tidak membuat targetan amalan tiap kali Ramadhan datang? Ah, kalau belum seperti itu, kayaknya hidup belum asik sih ya. Semoga kita dipertemukan dengan Ramadhan selanjutnya dan merasakan keasikan berpuasa yang disertai dengan buanyak targetan.</p>

<p>Kenapa narget amalan? Sejujurnya aku tidak punya alasan logis. Cukup perhatikan sekitar dengan empiris. Memang nyatanya di bulan Ramadhan banyak orang merasa lebih mudah melakukan hal-hal yang baik.</p>

<p>Tapi bagaimana dengan setelahnya? Adakah orang yang menargetkan amalannya <strong>di antara</strong> Ramadhan? Membangun kebiasaan baru? Mempertahankan kebiasaan di Ramadhan yang telah berlalu? Dengan mengekstensi pemikiran di atas, kalau ada yang seperti ini, harusnya hidupnya makin asik ya. Makin menantang, maksudnya.</p>

<p>Memang yang menulis ini orangnya suka sekali <a href="/posts/key-art-dan-patterns-of-actions/">menarget hal-hal yang abstrak</a> tapi tidak punya malu juga buat banyak <em>miss</em> dalam perkara memperbaiki ritme hidupnya secara lahiriah — kebiasaan, <em>habit</em> fisik. Gagal mencapai target harian A, tidak konsisten melakukan B setiap X, malas-malasan mengeksekusi C… teruskan sendiri.</p>

<p>Setelah berkali-kali tertampar kenyataan bahwa aku adalah manusia yang super lemah untuk urusan <em>habit building</em>, maka mari kita coba menjalani pendakian pengembangan diri ini dari sisi lembah yang lain: <em>a shift in mental perspective.</em></p>

<p>Sebelumnya proses membangun kebiasaan baik itu dikaitkan erat dengan kemampuan seseorang untuk <strong>mengontrol diri</strong>. Sedikit lupakan itu. Sekarang, mari kita bangun kaitan yang lebih kuat:</p>

<p><em>bahwa seseorang itu akan lebih mudah menanamkan kebiasaan baik jika ia sudah dengan mudah</em> <strong><em>berdaulat atas pikirannya</em></strong> <em>sesaat sebelum melakukan kebiasaan tersebut.</em></p>

<p>Apa maksud <em>berdaulat</em> di sini? Kenapa berdaulatnya sekarang? Memang dengan cara lama kita belum berdaulat?</p>

<p>Bagiku (saat ini!), pendekatan “kontrol” untuk membangun dan mempertahankan kebiasaan baik tidaklah begitu cocok. Ini karena aku terkesan bertunduk pada diri sendiri di masa lalu, yang begitu optimis dan penuh energi (bagus sih). Tapi, eerrr, entah mengapa begitu sulit untuk pendekatan ini masuk, nempel, dan cocok. Mungkin daku terlalu susah diatur.</p>

<p>Di sisi lain, kini, syukurnya, alhamdulilah, telah diraih kemampuan membedakan mana yang baik dan buruk. Sudah punya sedikit ilmunya tentang apa-apa yang ingin aku jadikan karakter dan kebiasaan. Sudah sedikit banyak mengenal diri sendiri juga: kelemahan, kekuatan, kecenderungan, ambisi, batasan. Ini bekal yang bagus. Ini <em>prerequisite</em>-nya.</p>

<p>Sehingga! Ketika kesempatan yang tepat itu tiba untuk melakukan suatu kebiasaan baik, dengan informasi dan ilmu yang dipunya, urusannya tinggallah <strong>memilih</strong> apakah mau melakukan amalan tersebut atau tidak. Ya atau tidak. Gas atau rem.</p>

<p>Melalui pendekatan “daulat” ini, aku harus <strong>memerdekakan</strong> diri dari <em>aku</em> di masa lalu, lalu <em>sekarang telah berdaulat memilih</em> untuk melakukan amalan baik itu. Lalu di kesempatan selanjutnya, secara sadar merdeka lalu memilih. Merdeka lalu memilih. Merdeka lalu memilih lagi. Lagi dan lagi.</p>

<p>Kedaulatan dalam berpikir untuk melakukan kebiasaan baik ini pada prakteknya adalah aksi <strong>tidak berpikir panjang untuk melakukan hal baik</strong> tersebut<strong>.</strong> Ini khususnya untuk amalan yang sifatnya terlokalisasi di diri pribadi, untuk menihilkan adanya pihak lain yang mungkin dirugikan karena keterbatasan diri kita, meski perbuatannya mulia sekalipun.</p>

<p>Kini, fungsi objektifnya (mohon maaf, bahasa matematika) adalah bukan lagi untuk menceklis kotak-kotak di catatan kebiasaan, tapi untuk menikmati pahit manisnya membawa kesadaran dalam memilih,</p>

<p>memilih untuk tidak berpikir panjang ketika akan melakukan apa yang Allah Subhanahu wa ta’ala sukai. <em>Just embrace the good thing like a smell of spring…</em></p>

<p>sebagai persiapan berlomba kembali di Ramadhan selanjutnya, jika masih ada usia.</p>

<p><img src="spring.jpg" alt="" />
<em>eksekusi hal baik itu layaknya menghirup wangi musim semi</em></p>

<p>Pada akhir rantaian renungan ini, daku untuk sementara waktu memutuskan untuk tidak menargetkan suatu kebiasaan fisik yang spesifik. Kini mari kita berfokus mempertahankan saja yang sudah melekat, sembari menginstal “algoritma” yang baru tadi.</p>

<p>Ujung-ujungnya, justru perspektif itulah yang diharapkan akan menjadi kebiasaan baru: mendaulatkan aktivitas kepala dan dada. Karena kepala dan dada adalah instrumen aktivitas hati atau batin, maka bisa dibilang bahwa inilah yang dinamakan <em>heart habit building,</em> membangun kebiasaan hati.</p>

<p>…untuk hati yang lebih aktif dan responsif.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Floating Idea" /><category term="continous improvement" /><category term="autonomy" /><summary type="html"><![CDATA[Jika hanya butuh satu key takeway yang perlu dicamkan baik-baik pasca Ramadhan 1444 H, maka itu adalah bisikan “gak usah banyak mikir!”]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/spring.jpg%22%7D" /><media:content medium="image" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/spring.jpg%22%7D" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Membeli buku itu tidak sepenuhnya salah</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/membeli-buku-itu-tidak-sepenuhnya-salah/" rel="alternate" type="text/html" title="Membeli buku itu tidak sepenuhnya salah" /><published>2023-04-24T17:28:03+00:00</published><updated>2023-04-24T17:28:03+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/membeli-buku-itu-tidak-sepenuhnya-salah</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/membeli-buku-itu-tidak-sepenuhnya-salah/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Membeli buku itu tidak sepenuhnya salah</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/membeli-buku/" rel="alternate" type="text/html" title="Membeli buku itu tidak sepenuhnya salah" /><published>2023-04-24T02:22:00+00:00</published><updated>2023-04-24T02:22:00+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/membeli-buku</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/membeli-buku/"><![CDATA[<p>Ini sebuah deklarasi pembenaran diri, untuk menjustifikasi pengeluaran kedua terbesar setelah membayar kamar kosan.</p>

<p>Imej rajin baca buku adalah hal sering dilontarkan orang lain ketika aku tanya ke mereka, <em>“What do you think of me?”</em></p>

<p>Tidak salah namun tak benar juga. Relatif. Mau lihat dari sisi mana?</p>

<p>Karena rajin beli buku, iya; rajin baca buku, urusan yang berbeda.</p>

<p><img src="bookshop.jpg" alt="bookshop at edinburgh" /></p>

<p>Sejak pertama kali kuliah di perguruan tinggi, sejak memiliki kedaulatan mengatur uang selain untuk ongkos dan makan siang, memang ada program sendiri untuk menyisihkan jajan satu atau dua buku per bulan. Kalau diingat-ingat, ternyata porsi uang yang disisihkan itu makin lama makin mendominasi. Hingga aku berada pada suatu titik, “<em>Hadeuh</em>, yang kemarin dibeli aja belum dibuka.”</p>

<p>Kadang berpikir, apakah aku telah menghambur-hamburkan uang? Sebagian orang mana punya modal buat beli buku. Terus di sini aku beli-beli, tapi enggak kunjung dibaca? Mau seperti apa pertanggungjawabannya?</p>

<h2 id="niat-aja-dulu">Niat aja dulu</h2>

<p>Tapi memangnya seberapa banyak <em>sih</em>, orang yang seperti itu, di era tsunami infomasi? Apakah memang enggak punya akses? Atau mereka (termasuk aku!) tidak punya niat dan usaha yang cukup untuk membaca lebih banyak dan lebih bermanfaat?</p>

<p>Dan memang itu hanya sebagian dari masalahnya.</p>

<p>Sebenarnya, diri ini setidaknya sudah ada niat, hanya saja belum cukup usaha. Niat ini perlu dibarengi dengan aksi, dan aksinya baru setengah jalan. Bukunya baru saja dibeli, belum dibaca. Dari yang sebelumnya di luar jangkauan (masih di toko buku), sekarang sudah di dalam jangkauan (ambil dari rak).</p>

<p>Jadi, niatnya sudah ada. Aksinya sudah satu tahap. Tinggal minta ke Allah untuk dimudahkan memiliki waktu, ruang, dan kemampuan melahap ilmu dari buku-buku yang sudah kita punya. Tentu, ujungya adalah pengamalan terbaik dari ilmu-ilmu tersebut.</p>

<h2 id="memuliakan-ilmu">Memuliakan ilmu</h2>

<p>Oke, mari bicara tentang ilmu dan rak buku. Dari berbagai kisah ulama aku belajar bahwa rak buku seseorang di rumahnya menunjukkan karakter orang tersebut.</p>

<p>Pertama, dari eksistensi rak buku itu sendiri. Keberadaan suatu rak buku di rumah seseorang menunjukan sedikit-banyak rasa penghormatannya terhadap ilmu yang direpresentasikan di buku-buku yang ia simpan.</p>

<p>Kedua, dari cara seseorang menata buku-buku di raknya. Jenis buku apa yang ada di bagian paling atas? Di tengah? Di baris bawah? Tentu ada adabnya tersediri, karena setiap ilmu pun tidak bisa diperlakukan dengan derajat kehormatan yang sama. Untuk mereka yang koleksinya sudah banyak, tataan rak buku juga menunjukan kepribadian dan minat — suatu wujud aktualisasi dirinya.</p>

<p>Barang tentu rak buku itu harus diisi oleh buku. Cara mendapatkan buku ya salah satunya adalah dengan dibeli. Satu poin lagi untuk terus beli buku!</p>

<h2 id="amalan-lintas-generasi">Amalan lintas generasi</h2>

<p>Aku percaya dengan amalan lintas generasi. Jika saja waktu di dunia ini tidak panjang tapi Tuhan tetap ijinkan aku membeli buku-buku, aku ingin apa yang telah terkumpulkan menjadi manfaat untuk orang-orang di sekitarku. Seminimalnya, adikku tertarik untuk membaca buku yang aku punya. Setidaknya, keluargaku tertarik untuk mendalami isi kepala salah satu anggotanya. Inginnya, keturunanku bisa meneruskan keresahan hati jika itu masih relevan.</p>

<p>Membangun perpustakaan pribadi yang juga perpustakaan keluarga. Itulah seminimal-minimalnya amalan lintas generasi yang bisa kucapai dari kebiasaan membeli buku ini.</p>

<p>Dari buku <em>The Map of Knowledge</em> karya Violet Muller, kita belajar bahwa salah satu tanda kebangkitan budaya ilmu di suatu masyarakat adalah adanya pihak yang begitu mencintai ilmu sehingga rela mengeluarkan tak sedikit <em>resource</em>-nya untuk mengumpulkan sebanyak-banyaknya sumber ilmu — dalam hal ini utamanya buku — ke dalam pangkuannya. Tentu biasanya pihak tersebut adalah penguasa atau orang kaya raya.</p>

<p>Mungkin aku bukan dan tidak akan jadi penguasa atau orang kaya raya di masyarakat. Namun, nyatanya aku masih diberikan kemampuan untuk menghadirkan *kekayaan yang lebih dalam *kepada unit masyarakat terkecil yang terdekat, yaitu keluargaku sendiri,</p>

<p>melalui buku-buku yang aku beli dari recehan uang bulanan.</p>

<p>Mari terus membeli buku! Haha.</p>

<p>Jangan lupa dibaca.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Floating Idea" /><category term="book" /><category term="reading" /><summary type="html"><![CDATA[Ini sebuah deklarasi pembenaran diri, untuk menjustifikasi pengeluaran kedua terbesar setelah membayar kamar kosan.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/bookshop.jpg%22%7D" /><media:content medium="image" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/bookshop.jpg%22%7D" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Membunuh Penulis Palsu</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/membunuh-penulis-palsu/" rel="alternate" type="text/html" title="Membunuh Penulis Palsu" /><published>2023-04-19T02:38:00+00:00</published><updated>2023-04-19T02:38:00+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/membunuh-penulis-palsu</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/membunuh-penulis-palsu/"><![CDATA[<p>Tidak ada yang lebih bebas sekaligus lebih mengekang daripada terjebak di dalam kepalamu sendiri. Dan mungkin aku telah terkekang selama lebih dari 20 tahun. Kini saatnya aku membebaskan diri.</p>

<p>Konsumsi media telah banyak memengaruhiku sejak kecil. Mungkin ia diawali dari kolom-kolom komik di Majalah Bobo yang biasa aku ceritakan tanpa mampu kubaca tulisannya. Pikiranku tak henti berandai-andai. Andai ada tokoh A, andai ada tokoh B. Andai ada peristiwa D, andai terjadi konflik C. Penuh. Penuhi pikiran, hingga rasanya kepalaku tidak punya cukup ruang.</p>

<p>Semakin bertambah usia, semakin aku bisa berpikir pragmatis. Bagaimana kalau kita ubah saja imajinasi-imajinasi tersebut menjadi buku cerita? Khayalanmu bisa berubah menjadi penghasilan.</p>

<p>Proposal diri yang menarik. “Menulis” terdengar seperti aktivitas yang produktif. Mulailah aku berlatih menulis — seingatku — sejak usia 10 tahun. Menulis jurnal harian di buku dan mengetik imajinasi atau kompilasi ilmuku di komputer. Internet pun sudah di genggaman. Saat itu bertepatan sekali dengan berkembangnya dunia <em>blogsphere</em> di Tumblr, Wordpress, dan Blogger. Aku pun ikut meramaikan, mencoba semua medium yang kutemui.</p>

<p>Saat itu mulai terbebas ruang di kepalaku. Kekusutan terurai. Kejernihan tercapai. Aku terus menulis, disambi mengotak-atik hal lainnya yang komplementer, seperti merancang tampilan blog yang aku pakai (dari sini pula lah aku mulai menyukai pemrograman komputer).</p>

<p>Jika ditelusuri di mesin pencarian, masih ada bekas-bekas rasa penasaranku. Tidak semua berhasil aku hapus jejaknya, gara-gara lupa password untuk login ke satu-dua website.</p>

<p>Ya, banyak sekali dari apa yang pernah aku tulis di internet, sudah kuhapus jejaknya. Mengapa dihapus?</p>

<p>Karena geli. Menggelikan.</p>

<p>Entah mengapa, ketika aku membaca tulisan-tulisan itu setelah beberapa waktu berlalu, aku merasa palsu. Rasa palsu ini muncul ketika aku tidak bisa <em>relate</em> dengan isi pikiran penulis. Penulisnya yang palsu, atau aku-di-saat-membaca-ulang-lagi-lah yang palsu. “Kok nada tulisan dia seperti ini? Kok pikirannya begitu? Kok ceritanya tidak masuk akal begini? Kok aku tidak seperti ini?”</p>

<p>Mengapa terjadi ketidakberhubungan? Apakah aku terlah berubah? Tentu manusia selalu berubah dari masa ke masa. Apakah aku yang terlalu cepat berubah?</p>

<p>Rasa kepalsuan tersebut tidak mengenakkan. Mungkin ini adalah campuran rasa malu, kaget, dan rendah diri. Aku jadi membenci aktivitas menulis — menulis yang serius. Jurnal harianku masih berlanjut, karena di situ hanya menulis sesuatu yang sederhana dan yang sudah terjadi. Satu atau dua kalimat saja untuk sehari atau sepekan. Namun tidak untuk menulis sesuatu yang terlihat ada “ujungnya.”</p>

<p>Secara sengaja, kutinggalkan aktivitas menulis selama beberapa kuartal. Aku tidak ingin bertemu si penulis palsu.</p>

<p>Tak heran, kepalaku penuh lagi, atau, dalam bahasa yang kugunakan saat itu: <a href="/posts/absence-of-mind/">absen dari kesadaran</a>.</p>

<p><img src="feet.jpg" alt="feet and spring is coming" /></p>

<h2 id="memerdekakan-ruang">Memerdekakan ruang</h2>

<p>Singkat cerita, rasa kepalsuan itu tak mau juga pergi. Ia datang melalui pengantar lain, pengantar yang membawa segudang drama mental. Drama mental yang memberiku satu kesimpulan yang juga menjawab inkuiri usangku. Ingat tentang pertanyaan apakah diri ini yang terlalu cepat berubah? Jawabannya, salah. Ketidakberhubungan yang mengakari rasa palsuku itu bukan karena perubahan diri, tapi karena <strong>tidak kenalnya aku pada diri sendiri.</strong></p>

<p>Di waktu yang tidak berjauhan, aku pun mulai memahami bahwa salah satu sumber ketidakbahagiaan terbesar adalah tidak mampunya kita mengenal diri kita sendiri. Dan kepalsuan yang bertahun-tahun bersarang di kamar perasaanku sejujurnya adalah ketidakbahagiaan.</p>

<p>Sekarang semuanya sudah lebih jelas.</p>

<p>Aku kembali menulis, namun dengan proposal baru. Bukan untuk imajinasiku, tapi untuk menemukan dan membuka kembali ruang-ruang di kepala, juga kini, di hati — menulis untuk lebih mengenal diri sendiri. Tak perlu aku menulis untuk siapa-siapa, hanya untuk diriku sendiri. Segitu <em>self-centred</em>-nya!</p>

<p>Tapi siapa lagi yang mau mengubahku kalau bukan aku sendiri?</p>

<p>Tentu atas izin-Nya.</p>

<p>Ternyata prosesnya panjang. Si penulis palsu kerap mengetok pintu, mencoba kembali menjajah ruang-ruang yang berhasil aku kosongkan.</p>

<p>Siapa sebenarnya si penulis palsu ini? Carikan cahaya seterang-terangnya untuk menyorot kepalsuan itu!</p>

<p>Ah, tentu belajar lagi adalah kuncinya. Seperti bagaimana dulu aku memahami hakikat kebahagiaan. Lalu setelah mengobservasi proses produksi satu tulisan ke tulisan lain, aku bisa menarik dua benang.</p>

<p>Pertama.</p>

<blockquote>
  <p>Penulis palsu itu adalah penulis yang tidak ikhlas.</p>
</blockquote>

<p>Aku menjadi penulis palsu ketika niatku dalam menulis itu tidak ikhlas. Ketidakikhlasan mudah dicapai</p>

<ul>
  <li>ketika memang tujuannya salah, atau</li>
  <li>ketika tujuan dalam menulis sesuatu itu ada banyak, dan aku tidak secara deliberate menempatkan urutan, posisi, dan prioritas objektif yang aku miliki dalam proses tersebut. Aku tidak berlaku adil di sini.</li>
</ul>

<p>Sebaliknya, keikhlasan sama sekali <em>tidak</em> mudah dicapai. Kekuatanku untuk mengikhlaskan niat sangatlah rapuh, setidaknya saat ini.</p>

<p>Dan jika kita sudah membicarakan niat, maka pertanyaan besarnya adalah, <em>“Untuk siapa dan untuk apa?”</em></p>

<p>— tidak hanya untuk menulis, tapi untuk aktivitas-aktivitas lainnya juga.</p>

<p>Untuk menghilangkan, atau lebih tepatnya, membunuh si penulis palsu, aku harus terus menyadari pergulatan terbesar di peperangan tersulit seorang manusia: meluruskan niat.</p>

<p>Kedua.</p>

<blockquote>
  <p>Ruang di kepala dan hati itu bukan untuk dikosongkan terus-menerus, tapi untuk diisi dengan bola lampu yang terang cahayanya dan dihidupkan oleh barang-barang yang terbaik.</p>
</blockquote>

<p>Cahaya tersebut berasal dari sholat dan sedekah. Sedang dzikir adalah barang terbaiknya.<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup></p>

<p>Dengan begini, harusnya segala problematikaku dalam “hulu”-nya menulis terselesaikan. Ruang-ruang itu merdeka dari imajinasi yang menggaduhkan dan menyesakkan. Hingga pada hilirnya, apa yang aku tulis tidaklah palsu bagiku.</p>

<p>Edinburgh, 02:38 BST, 28 Ramadhan 1444 H.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>Muslim. https://sunnah.com/riyadussalihin:25 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="Monologue" /><category term="writing" /><category term="muslim" /><summary type="html"><![CDATA[Tidak ada yang lebih bebas sekaligus lebih mengekang daripada terjebak di dalam kepalamu sendiri. Dan mungkin aku telah terkekang selama lebih dari 20 tahun. Kini saatnya aku membebaskan diri.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/feet.jpg%22%7D" /><media:content medium="image" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/feet.jpg%22%7D" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Membunuh Penulis Palsu</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/membunuh-penulis-palsu/" rel="alternate" type="text/html" title="Membunuh Penulis Palsu" /><published>2023-04-19T01:39:40+00:00</published><updated>2023-04-19T01:39:40+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/membunuh-penulis-palsu</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/membunuh-penulis-palsu/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Rasanya Ada Yang Tak Mau Ditinggalkan: Muslim Indonesia di Edinburgh</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/kibar-edinburgh/" rel="alternate" type="text/html" title="Rasanya Ada Yang Tak Mau Ditinggalkan: Muslim Indonesia di Edinburgh" /><published>2023-04-14T22:00:00+00:00</published><updated>2023-04-14T22:00:00+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/kibar-edinburgh</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/kibar-edinburgh/"><![CDATA[<p>Ketika terbang meninggalkan tanah air untuk melanjutkan studi, aku berpikir:</p>

<p>“S2 satu tahun itu <em>cepet banget</em>. Akan terlalu sibuk untuk mengurusi akademik, gak bakal <em>connect</em> dengan banyak hal!”</p>

<p>“Ah, paling nanti juga kemana-mana sendiri.”</p>

<p>Ya, aku membayangkan satu tahun berada di Inggris akan jadi waktu yang sepi nan sibuk, atau sibuk kesepian. Tak akan ada pertemanan jangka panjang yang terjalin di sini. Semuanya akan <em>temporary</em>.</p>

<p>Bayangan ini bias. Aku datang dengan mengantongi rasa penasaran, bagaimana realita orang yang hanya terfokus mengerjakan satu pekerjaan? Belum pernah aku berada di posisi dan situasi seperti itu.</p>

<p>Satu bulan kemudian, realita tersebut masih tidak sungkan mendatangiku.</p>

<p>Meski sudah mencoba menghindar giuran mengikuti aktivitas di PPI Edinburgh, PPI UK, dan Mata Garuda UK, tembakan jitu ajakan mengurusi sesuatu tetap mendarat di pesan Whatsapp-ku.</p>

<p><img src="edinburgh-morning.jpg" alt="Edinburgh pagi" />
<em>Di tengah Kota Edinburgh di pagi hari.</em></p>

<p>Pada tanggal 22 Oktober 2022, sang ketua baru memberi salam pertama. (Siapa? Apa? Insya Allah akan aku ceritakan detailnya setelah semua ini berakhir dan atas izin orang-orang terkait.) Beliau ingin “ngajak bantu-bantu di KIBAR,” katanya.</p>

<p>KIBAR? Aku pernah mendengar nama tersebut di sambutan PPI Edinburgh di akhir September kemarin. Keluarga Muslim Indonesia di Britania Raya, kepanjangannya. Namanya cukup <em>self-explanatory</em>. Ada entitas <em>pusat</em>, KIBAR UK, ada entitas <em>lokal</em>, dalam kasusku, KIBAR Edinburgh. Sang ketua baru merujuk pada entitas kedua.</p>

<p>Hmm.</p>

<p>GAMAIS <em>part 2</em>, kah?</p>

<p>Saat itu aku agak sedikit tertawa-tawa sendiri memandang layar gawai. Aku ingat. “Rasanya Ada yang Tak Mau Ditinggalkan”, adalah salah satu judul tulisan (super mini) di awal tulisan (panjang) refleksiku sebagai MPO GAMAIS ITB 2021. Tawaran ini terasa seperti pengulangan ekspresi tersebut.</p>

<p>Rasanya ada yang tak mau ditinggalkan!</p>

<p>Saat pertama kali menuliskannya, aku berpikir bahwa pihak yang tidak mau ditinggalkan adalah <em>bukan aku</em>. Namun, setelah mengalami berbagai pengalaman di wadah yang disebutkan tadi, disertai tawaran sang ketua baru dan kecenderunganku untuk memberi afirmasi, hati dan kepala ini merenung ulang.</p>

<p>Justru akulah yang tidak ingin ditinggalkan.</p>

<p>Aku tidak ingin ditinggalkan oleh lingkaran saudara-saudari seimanku — di tengah badai akademik, badai dunia dan diri, dan angin dingin Laut Utara.</p>

<p>Maka balasku untuk pesan dari sang ketua baru adalah, “boleh boleh.”</p>

<p>Tujuh bulan kemudian, aku memberi jawaban pula untuk dua hipotesisku di atas.</p>

<p><img src="kibar-februari.webp" alt="Pengajian KIBAR Edinburgh Februari 2023" />
<em>Pengajian Februari 2023</em></p>

<p>Pertama. Bahwa memang S2 satu tahun di Inggris itu super kilat dan tidak waras (bagiku) untuk aktif di wadah lain — dengan ekpektasi intensitas yang aku… ekspektasikan.</p>

<p>Kedua. Meski poin pertama benar, aku tidak sendirian dan tak pula merasa kesepian. Justru hanya dalam waktu singkat, telah tersimpan memori kehangatan di beberapa titik-titik kota tua ini.</p>

<p>Edinburgh Central Mosque.</p>

<p>Gedung-gedung di George Square.</p>

<p>Rumah warga-warga lokal.</p>

<p>Itu adalah tiga tempat di mana aku sering menemukan orang-orang yang wajahnya menongol di acara-acara KIBAR Edinburgh.</p>

<p>KIBAR Edinburgh mengadakan kegiatan setidaknya satu bulan sekali. Acaranya mengikuti template yang sama: mengumpul, belajar, makan, bersosial. Ya meski selalu ada sedikit variasi.</p>

<p>Pilihannya: Dzuhur lalu pengajian, pengajian lalu Dzuhur, pengajian lalu Ashar. Akhirnya selalu makan-makan dan bertukar kabar.</p>

<p>Sesama muslim, tapi tak jarang non muslim pun datang.</p>

<p>Lumayan rame di awal, tapi kok diakhir semakin membesar. Istilahnya, <em>awal dimulai oleh yang tujuh belas, akhir dibubarkan oleh yang tujuh puluh.</em></p>

<p>Sesama orang Indonesia, berbahasa Indonesia, bercandaannya +62, makanannya nusantara.</p>

<p>Terdengar dan terlihat sederhana, namun di setiap kegiatan KIBAR digelar, aku selalu berharap untuk setiap orang yang datang agar setidaknya menerima satu hal:</p>

<p>Kehangatan.</p>

<p>…seperti apa yang aku dapat ketika aku tidak mengabaikan keenggananku untuk tidak ditinggalkan.</p>

<p>Kegarangan anak-anak terilustrasikan pada coretan di layar monitor.
Meski dengan segala kenikmatan yang sudah tertera, <em>objection</em> itu masih ada.</p>

<p>Semuanya akan sementara.</p>

<p>Beberapa bulan lagi aku (dan pengurus lain) sudah harus kembali. Wajah warga akan silih berganti. Student datang dan pergi. Apa yang (sedikit) kita mulai atau coba pertahankan di KIBAR Edinburgh bisa saja berlanjut atau terhenti di iterasi selanjutnya.</p>

<p>…</p>

<p>Ah, dipikir-pikir lagi, semuanya juga sementara, kok. Urusannya memang bukan itu.</p>

<p>Urusannya adalah tentang bagaimana kita memanfaatkan ruang dan waktu yang ada. Bisakah kita ubah kehampaan menjadi iman, kerutan menjadi senyuman, dan kelaparan menjadi perut yang bahagia?</p>

<p>Dari yang sudah berlalu ada yang maksimal, ada yang kurang.</p>

<p>Dari yang masih tersisa, mau (aku) bagaimanakan?</p>]]></content><author><name></name></author><category term="University Life" /><category term="community" /><category term="muslim" /><summary type="html"><![CDATA[Ketika terbang meninggalkan tanah air untuk melanjutkan studi, aku berpikir:]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/kibar-februari.webp%22%7D" /><media:content medium="image" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/kibar-februari.webp%22%7D" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rasanya Ada Yang Tak Mau Ditinggalkan: Muslim Indonesia di Edinburgh</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/rasanya-ada-yang-tak-mau-ditinggalkan-muslim-indonesia-di-edinburgh/" rel="alternate" type="text/html" title="Rasanya Ada Yang Tak Mau Ditinggalkan: Muslim Indonesia di Edinburgh" /><published>2023-04-14T01:30:29+00:00</published><updated>2023-04-14T01:30:29+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/rasanya-ada-yang-tak-mau-ditinggalkan-muslim-indonesia-di-edinburgh</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/rasanya-ada-yang-tak-mau-ditinggalkan-muslim-indonesia-di-edinburgh/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Tiga Renungan Dari Pinggir Sungai</title><link href="https://fiddien.github.io/blog/2023/tiga-renungan-dari-pinggir-sungai/" rel="alternate" type="text/html" title="Tiga Renungan Dari Pinggir Sungai" /><published>2023-04-07T22:00:00+00:00</published><updated>2023-04-07T22:00:00+00:00</updated><id>https://fiddien.github.io/blog/2023/tiga-renungan-dari-pinggir-sungai</id><content type="html" xml:base="https://fiddien.github.io/blog/2023/tiga-renungan-dari-pinggir-sungai/"><![CDATA[<p>Aku tidak pernah menyadari sebelumnya bahwa aku akan “menikmati” sungai sedalam ini, meski hanya berdiri di pinggirannya. Ada kebahagiaan yang baru terbuka.</p>

<p><img src="cherwell-oxford.webp" alt="River Cherwell, Oxford" />
<em>River Cherwell, Oxford</em></p>

<p>Lebih dari dua puluh tahun aku hidup, sungai bukanlah bagian dari alam yang dekat dengan keseharianku. Dia hanyalah sesuatu yang eksis di bawah jembatan-jembatan yang aku lalui tiap hari. Kebiasaan masyarakat sekitar justru menanamkan asosiasi negatif terhadap sungai. Bagaimana tidak, jika setiap kali aku melewatinya selalu tercium semerbak bau tumpukan sampah rumah tangga?</p>

<p>Tanpa ada niatan di awal, perspektif itu berubah perlahan. Semenjak menginjakkan kaki di tanah Britania Raya, sungai selalu muncul dan menghentikan langkahku setiap kali suatu kota dikunjungi. Fitur alam ini menjadi begitu dekat dan menyenangkan. Entah bagaimana prosesnya, sungai telah menjadi tempatku merenungi hal-hal yang… sering aku renungkan.</p>

<p><img src="leith-edinburgh.webp" alt="Water of Leith, Edinburgh" />
<em>Water of Leith, Edinburgh</em></p>

<h2 id="mengalir">Mengalir</h2>

<p>Satu karakter yang mencolok dari sungai bagiku adalah mengalirnya air yang ia tampung. Alasan mengapai ada aliran tentunya karena adanya perbedaan ketinggian. Dengan segala lekak lekuk alurnya, sungai memiliki kepastian kuat ke mana ia harus pergi, dan tidak ada pilihan lain lagi: kerendahan.</p>

<p>Jika perenungan tadi dikontekstualisasi ke dalam diriku, maka dari sungai aku mengilhami kembali muara kehidupanku. Pada akhirnya ke mana aku akan pergi? Dalam skala mikro ataupun makro, apakah tujuan akhir itu begitu pasti atau terus berganti-ganti?</p>

<p>Kemudian, layaknya alur sungai, kehidupan tidak akan lurus-lurus saja. Andai begitu, maka tidak akan ada misteri dan kejutan tentang arus dan medan seperti apa yang akan aku temui di belokan selanjutnya. Bukankah itu yang membuat hidup mendebarkan, menyenangkan, serta mudah untuk jadi objek sabar dan syukur kita?</p>

<p>Sekali lagi, tak ada sungai yang airnya diam di tempat. Kawannya silih berganti dan setiap tempat adalah persinggahan sementara. Ia menghidupi sekitarnya dari satu mintakat ke mintakat selanjutnya, sebelum akhirnya bermuara. Ketika airnya terlalu lama diam di tempat, tampilannya keruh dan mengundang sejuta penyakit bagi yang ingin mengambil manfaat darinya. Bagiku, itulah ciri utama yang membuat sungai begitu memikat.</p>

<p><img src="aire-leeds.webp" alt="River Aire, Leeds" />
<em>River Aire, Leeds</em></p>

<h2 id="hidup">Hidup</h2>
<p>Lalu bagaimana sesuatu yang terus menuju kerendahan mampu kontinu memberi kehidupan?</p>

<p>Ekosistem. Banyak sistem yang bekerja di dalamnya — energi yang berpindah dari satu organisme ke organisme lain. Semuanya mengikuti arus alami. Meski tidak jarang ada satu-dua yang tidak menuruti seratus persen arus sungai, semua itu dilakukan dalam kadarnya untuk terus mencapai harmoni hidup dan tidak merusak nilai utama dari sungai itu sendiri. Dan yang utama, semua atas rahmat Yang Maha Kuasa.</p>

<p>Ketika barang asing dari “kehidupan lain” tiba-tiba masuk ke dalam sungai, terjadilah disrupsi. Bisa jadi ada kehidupan yang dirusak. Paling tidak parah, sungai kehilangan estetikanya.</p>

<p>Lalu apakah sungai setertutup itu? Menurutku tidak. Hanya saja, setiap barang asing (seperti sampah rumah tangga) yang akan dilepaskan ke sungai perlu untuk difilter dan diolah terlebih dahulu.</p>

<p>Lagi, mana yang aku biasa lakukan dalam hidupku? Apakah aku sering menelan sesuatu mentah-mentah sehingga ada bagian dari diriku yang menjadi “mati”? Apakah aku punya alat filter dan olah yang kuat dan berguna? Apakah aku sendiri sudah bisa “hidup” untuk bisa menghidupkan sekitarku? Bagaimana aku mengatur energi dan sistem-sistem di urusan sehari-hari dan memastikannya terus bermanfaat sebelum aku akhirnya bermuara?</p>

<p><img src="thames-london.jpg" alt="River Thames, London" />
<em>River Thames, London</em></p>

<h2 id="reflektif">Reflektif</h2>

<p>Apapun warna airnya, sungai tidak pernah berbohong tentang apa yang ia refleksikan. Merah tetaplah merah dan hijau tetaplah hijau. Sekalipun airnya hitam sehingga banyak menyerap energi dari cahaya yang ia terima, masih ada sebagian yang dia kembalikan.</p>

<p>Yang membuat aku terpesona adalah menarinya warna-warni cahaya di riak permukaan sungai ketika aku memerhatikannya sembari berjalan. Pemandangan seperti itu membuatku lebih menyadari bahwa dunia ini begitu gemerlap, dan sekaligus sebaliknya, gelap. Bagiku, manusia memperterang dunia mikroskopisnya tapi turut kehilangan cahaya makroskopis. Ya, sungai begitu indah ketika merefleksikan warna lampu dari bangunan-bangunan cantik itu, namun kapan dan di mana aku bisa melihat refleksi cahaya bintang dan bulan?</p>

<p>Tidak semua sungai (atau bagian dari suatu sungai) mempunyai karakter reflektif. Karena akan sulit untuk bisa reflektif jika tidak ada ketenangan. Dan tenang bukan berarti diam. Tenang adalah keseimbangan antara terjagannya pergerakan namun tetap bisa mengindra secara jernih pemandangan di dalam dan luar. Dan memang tidak semua jengkal sungai harus seperti itu. Karena lagi-lagi, keindahan ada di dinamisnya alur sungai.</p>

<p><img src="ouse-york.webp" alt="River Ouse, York" />
<em>River Ouse, York</em></p>

<hr />

<p>Kini apa yang aku lihat dari sungai?</p>

<p>Gemericik air yang perlahan mengalir.</p>

<p>Pusaran mini yang terurai lalu mengumpul kembali.</p>

<p>Makhluk-makhluk bernyawa yang mencari penghidupan dan ketenangan.</p>

<p>Tak lupa cahaya matahari yang letih menerpa permukaan sungai,</p>

<p>seletih mataku yang mencoba terus mencerna kehidupan.</p>

<p>Tapi dengan sadar itu saja</p>

<p>aku sudah bahagia.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Travel Journal" /><category term="hikmah" /><category term="river" /><summary type="html"><![CDATA[Aku tidak pernah menyadari sebelumnya bahwa aku akan “menikmati” sungai sedalam ini, meski hanya berdiri di pinggirannya. Ada kebahagiaan yang baru terbuka.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/leith-edinburgh.webp%22%7D" /><media:content medium="image" url="https://fiddien.github.io/%7B%22src%22=%3E%22/assets/img/2023/leith-edinburgh.webp%22%7D" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>